\chapter*{Podsumowanie}

Właściwe zoptymalizowanie wydajności aplikacji internetowych jest jednym z ważniejszych czynników wpływających na ich przyszły sukces. Odpowiednia analiza i projekt aplikacji, idący w parze z dobrym zapleczem techniczno - sprzętowym powinny być stawiane jako nadrzędny cel przy realizacji projektów informatycznych w sieci. Faktyczne obsłużenie wielu użytkowników w niewielkich odstępach czasowych, zwiększenie popularność i dostępności, przy redukcji kosztów utrzymania to jedne z głównych korzyści, jakie można uzyskać poprzez rozsądne skalowanie wydajności aplikacji internetowych.\\

Optymalizacja wydajności serwisów internetowych ma istotne znaczenie w ujęciu globalnym, ponieważ wpływa ona na odciążenie całego Internetu. Analiza przeprowadzana w ramach poprzednich rozdziałów pokazała, że na odpowiednią wydajność aplikacji wpływa wiele czynników i żaden z nich nie powinien zostać zlekceważony. Dobór odpowiedniej platformy dostosowanej do potrzeb, to jedno z pierwszych zadań podczas projektowania aplikacji. Rozwiązania, takie jak \textit{Google Application Engine} pokazują, że wydajność zależy w dużej mierze od sposobu składowania danych. Rezygnacja z rozwiązań charakterystycznych dla baz relacyjnych przynosi dużo lepszą skalowalność i wydajność aplikacji. Dzięki możliwości kontroli wydajności aplikacji za pomocą ilości pracujących jednocześnie instancji serwerów, można dostosować aplikację do bieżących potrzeb.\\

Optymalizacja to również wybór odpowiedniego języka programowania, najlepszych wzorców projektowych i rozwiązań. Niekiedy wiąże się to ze zwiększeniem skomplikowania aplikacji. Należy mieć jednak na uwadze, że większość obecnych dużych serwisów internetowych, musiała przejść ogromny refaktoring, by móc sprostać rosnącym wymaganiom użytkowników i poziomowi ruchu sieciowego.\\

Optymalizacja \textit{front-endu} pokazuje, że buforowanie jak największej ilości dostępnych zasobów, a także dobór odpowiedniego nośnika prezentowanych informacji wymiernie wpływa na czas "ładowania" strony. Dzięki rozwojowi języka \textit{HTML5}, możliwe jest osiągnięcie wielu efektów graficznych, które dotychczas były możliwe do uzyskania wyłącznie przy pomocy edytorów graficznych i ciężkich grafik, koniecznych do pobrania.\\

Podczas optymalizacji należy jednak mieć na uwadze, by nie starać się na początku przyspieszać wszystkiego, ponieważ może to wyrządzić więcej problemów niż korzyści. Dobrze jest monitorować na bieżąco wydajność aplikacji, przez co możliwe jest znalezienie punktów newralgicznych systemu i właśnie wtedy zastosowanie optymalizacji. Należy więc zapamiętać słowa Donalda Knutha mówiące, że "niedojrzała optymalizacja jest źródłem wszelkiego zła".\\

Zaimplementowane w ramach pracy rozwiązanie pokazuje, że łącząc kilka dostępnych rozwiązań, jak na przykład framework \textit{Django} z frameworkiem \textit{symfony}, można osiągnąć naprawdę zadowalające efekty. Dzięki wyspecjalizowanym webserwisom możliwe jest ich wykorzystanie w więcej niż jednej aplikacji, natomiast technologia AJAX przybliża aplikacje webowe jeszcze bardziej do aplikacji desktopowych. Użytkownicy mają więc do dyspozycji coraz lepsze narzędzia, dostępne wprost z interfejsu przeglądarki. Sukces takich narzędzi, jak \textit{Google Docs} nie byłby możliwy bez rozwoju technologii \textit{JavaScript}. Dlatego coraz częściej warto odchodzić od synchronicznych stron internetowych, opartych wyłącznie na biernych relacjach klient-serwer.

\section*{Wykorzystane optymalizacje}

Mianem usługi określa się tu każdy element oprogramowania, mogący działać niezależnie od innych oraz posiadający zdefiniowany interfejs, za pomocą którego udostępnia realizowane funkcje. Sposób działania każdej usługi jest w całości zdefiniowany przez interfejs ukrywający szczegóły implementacyjne – niewidoczne i nieistotne z punktu widzenia klientów. Dodatkowo, istnieje wspólne, dostępne dla wszystkich usług medium komunikacyjne, umożliwiające swobodny przepływ danych pomiędzy elementami platformy.

\begin{description}
\item[Wyodrębnienie usług] Przez usługi należy rozumieć elementy oprogramowania, mogące działać niezależnie od innych oraz posiadające zdefiniowany interfejs. Szczegóły implementacyjne usługi są ukryte za udostępnianym interfejsem. 

Takie podejście zapewniło łatwy dostęp i testowanie usług. Z drugiej strony jest to potężne narzędzie ponieważ usługi mogą ze sobą wchodzić w interakcje tworząc określone przypadki użycia.

\item[Wykorzystanie technologii \textit{PaaS}] Jak można przeczytać \textit{PaaS} jest szczególnie polecany dla programistów, którzy chcą się po prostu skupić na wykonaniu własnego zadania, czyli napisaniu aplikacji. Programista nie musi zajmować się rzeczami takimi jak konfiguracja serwera, replikacja bazy danych czy problem wirtualizacji serwerów. Wszystko to zamknięte jest w prostym interfejsie udostępnianym przez \textit{Google Application Engine}. Użyta platforma zapewnia skalowalność i olbrzymie możliwości przetwarzania danych, przez co idealnie sprawdziła się w pracy.

\item[Technologia \textit{NoSQL}] W celu zapewnienia skalowalności operacji bazodanowych wykorzystano silnik \textit{Google Datastore}. W  ten sposób aplikacja jest w stanie szybko replikować dane na więcej niż jedną instancję bazy, zmniejszając czas oczekiwania na dostęp do danych. W odróżnieniu od większości relacyjnych baz danych, czas potrzebny na przetwarzanie 1000 czy milionów rekordów jest w zasadzie stały. 

\item[JavaScript i AJAX] Redukując ilość operacji wykonywanych przez serwer WWW na rzecz przeglądarki internetowej zyskano szybszy czas renderowania strony. Dodatkowo optymalizacja części \textit{front-endowej} polegająca na przeniesieniu wszystkich definicji \textit{JavaScript} zaraz przed zamykającym znacznikiem \texttt{</body>} wyraźnie poprawiła czas parsowania strony przez parser \textit{DOM}.

\item[Buforowanie zasobów] W celu ograniczenia ilości żądań wykonywanych przez serwer, wykorzystano również buforowanie, zapisujące tymczasowo wynik dla kategorii lub stron. Oczywiście taki bufor ma określoną "żywotność", w wypadku przekroczenia czasu życia zasobu, pobierana jest nowa wersja - w tym celu wykonywane jest już żądanie do webserwisu.

\end{description}

\section*{Perspektywy na przyszłość}

Chociaż efekty osiągnięte dzięki optymalizacji są widoczne, jest to dopiero początek drogi w celu zapewnienia maksymalnej wydajności dla tworzonego oprogramowania. Jak donoszą statystyki architektura takich gigantów jak facebook zamyka się w około 180 tysięcy serwerów. Ilość ta jest przeznaczona do obsługi, szacowanej na 900 milionów bazy użytkowników. Dlatego też firmy tego formatu zawsze będą kilka kroków do przodu w porównaniu z jakimkolwiek rozwiązaniem na rynku. 

Kolejnym krokiem w celu optymalizacji strony byłoby, więc dalsze rozproszenie usług na serwery brzegowe. Każdy z nich zlokalizowany byłby w różnych rejonach geograficznych. Część serwerów musiałoby istnieć w Ameryce Północnej i Południowej, część w Europie, Azji, tak by zniwelować dysproporcje odległości użytkowników od serwera.

Przydatnym rozwiązaniem byłoby również utworzenie lub skorzystanie z istniejących usług \textit{Content Delivery Network}, dla przechowywania danych statycznych. W ten sposób serwer WWW nie poświęcałby pamięci, ani mocy obliczeniowej na pobieranie i wyświetlanie grafiki, plików \textit{CSS} czy skryptów \textit{JavaScript}. 
