\addcontentsline{toc}{chapter}{Wstęp}
\chapter*{Wstęp}

Obecnie Internet przestał już być tylko wojskowym eksperymentem lub zaledwie miejscem na publikacje własnej strony domowej. Wyewoluował do medium globalnej komunikacji z gigantyczną ilością klientów docelowych. Większość firm, instytucji lub organizacji rządowych czuje się w obowiązku posiadania i utrzymywania strony internetowej, zazwyczaj spełniającej określone cele biznesowe. Pokazuje to jak bardzo powszechnym narzędziem codziennego użytku jest dzisiaj globalna pajęczyna.\\


\section*{Problematyka pracy}

Wraz ze wzrostem popularności Internetu jako medium informacyjnego, istotnym problemem stało się obsłużenie napływającego ruchu sieciowego ze strony użytkowników. Pojęcie "czas to pieniądz" ma tutaj kluczowe znaczenie, ponieważ umiejętność przetworzenia jak największej ilości użytkowników w jak najkrótszym czasie będzie przekładała się na realne zyski.

Innym ważnym problemem dotyczącym stron jest zapewnienie wysokiej dostępności usługi, czyli wyeliminowanie do minimum wszelkiego rodzaju przerw wynikających z błędów aplikacji. Temat ten związany jest jednak głównie z odpowiednią konfiguracją sprzętową, czyli wykorzystaniem równolegle działających instancji sprzętowych, które będą wykorzystywane w celu zrównoważenia ruchu lub awaryjnie w wypadku uszkodzenia nośnika danych na jednym z urządzeń.\\

Należy zaznaczyć na wstępie, że statystycznie tylko\textbf{ 20\%} czasu przetwarzania strony przez przeglądarkę, jest poświęcane na oczekiwanie na odpowiedź serwera. Implikuje to olbrzymie znaczenie optymalizacji kodu po stronie klienta w celu znacznego przyspieszenia czasu odpowiedzi strony. 
Nie bez znaczenia są też czynniki, takie jak lokalizacja geograficzna oraz konfiguracja serwera.\\

Ze względu na niekwestionowaną popularność języka PHP (według badań z drugiej połowy sierpnia 2012 roku udział wynosi aż \textbf{77.8\%}) \cite{phpUsage} oraz jego olbrzymią prostotę - w stosunkowo krótkim czasie od powstania języka, zaczęły pojawiać się proste strony, następnie aplikacje internetowe, a kończąc na portalach i usługach sieciowych. Język PHP stał się narzędziem na tyle uniwersalnym, że zagadnienia modelowane przy jego użyciu, można z powodzeniem przenieść na inne platformy, takie jak \textit{Java Enterprise} lub \textit{.NET}. W sieci istnieje ponadto wiele gotowych implementacji systemów e-commerce: sklepów (na przykład Magento czy osCommerce), systemów CRM (SugarCRM) lub na przykład platforma edukacyjna Moodle, będąca częścią infrastruktury edukacyjnej Politechniki Łódzkiej. Wymienione przykłady zostały w całości zaimplementowane w języku PHP, a o ich popularności świadczą miliony ściągnięć i wdrożeń.\\

Jedną z wad gotowych rozwiązań jest fakt, że nie zawsze są one dostosowane do wszystkich stawianych przed projektem wymagań. Powoduje to, że, projekt docelowy w rezultacie otrzyma więcej funkcjonalności niż jest to wymagane. Z drugiej jednak strony możliwe jest, że gotowe rozwiązanie będzie wymagało szeregu usprawnień lub dodania nowych funkcjonalności. W większości wypadków, rozwiązania gotowe nie są jednak od początku dostosowane do bardziej zaawansowanych zastosowań lub wymagań wydajnościowych. Dlatego ważne jest, by wykorzystując istniejące narzędzia wyskalować aplikacje do konkretnych potrzeb lub przewidzieć przyszłe obciążenie.\\

Ponadto, poza językiem PHP, dzięki stworzeniu platformy \textit{Google Application Engine}, język Python zyskał dużą popularność wśród dostępnych rozwiązań. Jest on uważany za język, w którym można pisać łatwy w utrzymaniu kod w bardzo krótkim czasie, wszystko dzięki wbudowanym mechanizmom i wieloletniemu doświadczeniu twórców \cite{book:python}.

Analiza wydajnościowa przeprowadzana w wypadku prostych aplikacji, które nie będą w przyszłości podlegały intensywnemu obciążeniu nie ma w zasadzie sensu. Publikacja zyskuje na wartości w wypadku, kiedy projekt jest bardziej rozbudowany, a my potrzebujemy szybkiego i rzetelnego sposobu na wykrycie potencjalnych obszarów do optymalizacji.
Problem wydajności aplikacji bardzo często ujawnia się w trudnych do przewidzenia momentach, dlatego kluczową umiejętnością jest nauka analizy logów systemowych, udostępnianych przez dostawców.


\section*{Cel pracy}

W internecie istnieje stosunkowo dużo publikacji związanych z tematyką optymalizacji aplikacji webowych, jednakże w większości wypadków omawiany jest tylko nikły procent wszystkich zagadnień. 
Zazwyczaj pomijane są aspekty związane z kodem po stronie klienta, a także studium narzędzi i metod badawczych. Najpopularniejsze są publikacje dotyczące optymalizacji samego kodu lub zapytań bazodanowych, w zależności od użytego języka aplikacji lub bazy danych.\\

Praca ma na celu przedstawienie możliwie najszerszego wachlarza technik optymalizacji. W ramach pracy planowane jest połączenie kilku technologii i wymiana danych między nimi z wykorzystaniem łatwiejszych do przetworzenia obiektów JSON (ang. \textit{JavaScript Object Notation}). Jest to lekki format wymiany danych, natywnie interpretowany przez język \textit{JavaScript}.

Jednym z celów jest również przedstawienie stosunkowo nowych usług sprzętowo - programistycznych znanych jako \textit{PAAS} (ang. \textit{Platform as a Service}). Takie rozwiązania dają możliwość elastycznego dostosowywania zaplecza sprzętowego do bieżących potrzeb.

Praca ma również na celu prezentację narzędzi, umożliwiających znalezienie wąskich gardeł aplikacji. Tylko sukcesywne łączenie różnych narzędzi oraz ciągłe monitorowanie działania, zapewni oprogramowaniu stabilność oraz wysoką dostępność.



\section*{Zakres pracy}

Niniejsza praca dyplomowa dotyczy zagadnień inżynierii oprogramowania oraz technologii baz danych wykorzystanych w dziedzinie \textit{e-commerce}. Główny cel badań stanowi przedstawienie realnych korzyści biznesowych wynikających z zastosowania szerokiego spektrum usprawnień aplikacji internetowych. 

Treść pracy dyplomowej stanowi "wypadkową" informacji zawartych w dokumentacjach dotyczących użytych technologii, jak również wiedzy autora zdobytej podczas implementacji wielu zróżnicowanych aplikacji internetowych. Bardzo istotne dla publikacji były również informacje pochodzące ze sprawdzonych źródeł, takich jak na przykład oficjalny blog programistyczny Yahoo. Serwis Yahoo ze względu na olbrzymie doświadczenie w kwestii skalowania aplikacji internetowych postanowił podzielić się tą wiedzą na łamach swoich stron internetowych oraz kilku specjalistycznych książek.\\

Wiele stron takich jak \texttt{Twitter} czy \texttt{Facebook} na swoich blogach dzieli się doświadczeniami związanymi z implementacją i problemami związanymi z wydajnością. Jest to kolejne cenne źródło informacji o sposobach poprawy działania aplikacji.

W treści pracy przedstawiona jest analiza technik optymalizacji aplikacji internetowych z uwzględnieniem wykonywanych po stronie serwera (\textit{server side}) oraz szeregu usprawnień po stronie przeglądarki \textit{client side}. 
Równie istotny jest wybór metod, dających najlepsze rezultaty w świetle obecnych technologii. Dodatkowo, ważne jest wyróżnienie wszystkich pośrednich czynników, które mogą w jakimkolwiek stopniu wpłynąć na działanie aplikacji.\\

Do implementacji systemu wykorzystano technologie skryptowe PHP oraz Python. 
Pierwsza z nich pozwoli na szybkie przedstawienie obrazu typowej aplikacji e-commerce (olbrzymi odsetek takich aplikacji w Internecie jest napisanych właśnie w tym języku). Python z kolei pozwoli wykorzystać zalety platformy Google Application Engine (GAE), która zapewnia skalowalną architekturę do późniejszych testów.

Obserwacja zostanie przeprowadzona na przykładzie prostej aplikacji z dziedziny \textit{e-commerce} - księgarni elektronicznej. Wybór takiej tematyki jest celowy, ponieważ najczęściej właśnie w takich aplikacjach występują problemy natury optymalizacyjnej. Spowodowane jest to najczęściej koniecznością obsłużenia wielu klientów, transakcji bazodanowych lub przede wszystkim generowanie rozbudowanego wizualnie interfejsu użytkownika. Podczas generowania obrazów, wykonywania kodu serwera, czy interpretowania rozbudowanych struktur dokumentu \textit{HTML}, czas oczekiwania na wynik może się zauważalnie wydłużyć.\\

Zaprojektowana w ramach pracy aplikacja stanowi studium przypadku analizy wydajnościowej aplikacji działającej w ściśle określonej architekturze. W ramach analizy omówione zostaną następujące zagadnienia:
\begin{packed_item}[-0,2]
	\item metody badawcze wydajności aplikacji
    \item dobór odpowiedniej technologii,
	 \item wybór właściwej architektury sprzętowej,
    \item projekt i optymalizacja bazy danych,
	 \item optymalizacja kodu klienta,
	 \item optymalizacja aplikacji i testy wydajności
\end{packed_item}


\section*{Układ pracy}
\label{sec:uklad-pracy}

Praca została podzielona na następujące rozdziały:\\
\begin{itemize}
    \item \textbf{Rozdział pierwszy} opisuje narzędzia badające wydajność aplikacji, a także wyjaśnia teorię działania aplikacji opartych o protokół HTTP
	\item \textbf{W drugim rozdziale} przedstawiono wymagania stawiane przed stworzoną aplikacją oraz jej budowę.
	\item \textbf{Trzeci rozdział} dotyczy optymalizacji związanej z wyborem odpowiedniej architektury aplikacji.
	\item \textbf{Rozdział czwarty} dotyczy optymalizacji związanej z implementacją aplikacji.
	\item \textbf{Rozdział piąty} dotyczy optymalizacji kodu klienckiego.
	\item \textbf{Rozdział szósty} to podsumowanie i wnioski końcowe.
	
\end{itemize}
